РЕАКТИВНЫЙ РЕНДЕРИНГ

Рендеринг — визуальное отображение информации на экран электронного устройства. В контексте веб-приложений рендерингом будем называть создание и обновление элементов HTML-документа, которые браузер выводит на экран устройства пользователя.

Реактивное программирование — парадигма программирования, в которой работа с данными ведётся, как с потоками, и изменения данных автоматически распространяются. Это позволяет легко добиться синхронизации значений зависимых кусков данных.

Например, в реактивной парадигме, `var isPasswordValid = password.length >= 6`, устанавливает зависимость между переменными `password` и `isPasswordValid`, где второе зависит от первого. По ходу исполнения программы изменения значений переменной `password` (например, при вводе данных пользователем) будут распространяться к зависимым от неё значениям, в частности, значение `isPasswordValid` будет обновляться.

Помимо изменения данных имеют место и другие побочные эффекты, такие как вывод в консоль, запуск таймера, вывод на экран и тд.

Побочные эффекты, вызванные изменением данных, будем называть реакциями.

Инициаторами изменений в реактивных программах могут служить все те же события, что и в нереактивных программах: ввод пользователя, ответ от сервера, завершение отложенного вычисления, истечение времени таймера и пр.

Из примера с паролем видно, что реактивная парадигма сама по себе декларативна: в коде зависимости между данными представляют собой описание того, что из себя представляет та или иная их часть. Заботу о распространении изменений берёт на себя инструмент, предоставляющий возможность работать в данной парадигме, будь то язык программирования или библиотека/фреймворк.

Реактивный рендеринг

Реактивным рендерингом будем называть процесс поддержания визуального отображения данных в актуальном состоянии.

То есть в реактивном рендеринге изменения данных приводят к реакции в виде обновления визуального отображения данных на экране.

Если мы говорим о веб-приложениях, мы имеем в виду поддержание HTML-документа в состоянии, которое отражает данные приложения в данный момент времени.

Будем считать, что фреймворк/библиотека реализует реактивный рендеринг в случае выполнения следующих условий:

1. Фреймворк предоставляет возможность задать отслеживаемое состояние, изменение которого вызывает реакцию в виде отображения на экран устройства. Примером может служить прокси-объект, запись и чтение из которого фреймворк самостоятельно отслеживает для будущей отрисовки на экран
2. Фреймворк предоставляет возможность описать зависимость визуального отображения данных от самих данных

Реактивный интерфейс приложения — такой интерфейс, который показывает актуальное состояние приложения.

Например, при заказе еды в приложении, кнопка оплаты неактивна, пока корзина пуста или в ней не хватает пунктов до минимальной суммы заказа.

Другой пример можно встретить в любом современном мессенджере. При получении нового сообщения, система отображает в интерфейсе это сообщение или индикатор его наличия.

Пример нетривиального реактивного интерфейса — электронная таблица с поддержкой формул, которые ссылаются на значения различных ячеек.

Чем сложнее приложение и больше в нём зависимых друг от друга состояний, тем более актуальным становится использование фреймворка, реализующего реактивный рендеринг и снимающего когнитивную нагрузку с разработчика. Не говоря уже об интерфейсах с динамической установкой связей между состояниями (вспомним те же электронные таблицы).

В данном отчёте рассмотрим два фреймворка для создания пользовательских интерфейсов и их подходы к реализации реактивного рендеринга.

АЛГОРИТМ СВЕРКИ

Рассмотрим один из наиболее популярных фреймворков для создания веб-интерфейсов React и как он реализует реактивный рендеринг.

Как и в большинстве современных фреймворков, центральным понятием в React является компонент. Компонент — выделенный модуль, кусок кода, в который выделена часть описания интерфейса или его логики.

Для описания интерфейса и его зависимости от данных используется JSX — JavaScript Syntax Extension, который представляет собой надстройку над JavaScript. JSX позволяет описать отображение данных внутри js кода, используя синтаксис, схожий с HTML.

Пример подобного описания:

```jsx
const appHeader = <header>Order food online</header>;
```

Использование JSX добавляет гибкость ЯП (JavaScript) в написание разметки. Это позволяет манипулировать элементами различным образом, компоновать их, использовать конструкции знакомого языка программирования для создания итогового шаблона.

Стоит отметить, что React поддерживает и другой способ описания интерфейса — при помощи функции `createElement`.

Пример подобного описания:

```js
const appHeader = React.createElement("header", null, "Order food online");
```

Подобный синтаксис, пусть и менее лаконичный, но тоже декларативный и аналогичен JSX.

Для управления данными React предоставляет несколько инструментов. Самый базовый из них — состояние компонента, которое можно задать при помощи функции `useState`.

Пример:

```jsx
const PizzaSizeSelector = () => {
	const [size, setSize] = useState("small");

	return <div>
		<h2>Selecte desired size of pizza</h2>
		<button
			onClick={() => setSize("small")}
			disabled={size === "small"}
		>
			small
		</button>
		<button
			onClick={() => setSize("medium")}
			disabled={size === "medium"}
		>
			medium
		</button>
		<button
			onClick={() => setSize("big")}
			disabled={size === "big"}
		>
			big
		</button>
	</div>;
};
```

В данном примере `size` является отслеживаемым состоянием, а метод `setSize` позволяет изменить это состояние. Это изменение регистрируется React-ом, который вызывает реакцию — запуск функции `PizzaSizeSelector`, которая возвращает новое описание интерфейса.

React подходит к реализации реактивного рендеринга следующим образом. При запуске приложения он создаёт в памяти древовидную структуру, которая представляет собой описание HTML-документа. Назовём это дерево актуальной моделью документа.

Далее работа фреймворка делится на две части:

1. Сверка (reconciliation). При изменении отслеживаемых состояний компоненты возвращают новое описание интерфейса (новое дерево), будем называть его желаемой моделью документа. Далее React сравнивает желаемую модель с актуальной и, при нахождении различий, создаёт набор операций над HTML-документом, которые необходимо произвести, чтобы актуализировать отображение до желаемого.
2. Применение (commit). На этом этапе React производит полученные на первом этапе операции над HTML-документом.

Для нахождения минимально необходимого набора операций над документом, чтобы непосредственное их применение было наиболее оптимальным, требуется найти edit distance от одного дерева до другого.

Решение этой алгоритмической проблемы заключается в переборе всевозможных наборов операций и выбор наименьшего из них. Алгоритм, реализующий такое решение, имеет экспоненциальную сложность и зависит от количества узлов в дереве.

По этой причине React работает иначе. Он берёт за основу следующие правила:

1. Если узел дерева изменил свой тип (под типом имеется в виду тип элемента или компонента, т.е. button, header или PizzaSizeSelector), то считается, что это новый элемент, и React создаёт его и его потомков с нуля.
2. Если узел в обоих деревьях находится в одном и том же месте, и имеет тот же ключ (key — вспомогательный параметр, предоставляемый React-ом), то этот элемент переиспользуется без создания нового.

Это позволяет достаточно эффективно обновлять интерфейс в большинстве общих случаев.

Стоит отметить сценарий, при котором подобные предположения ведут к не очень оптимальным операциям над документом. Представим, что часть интерфейса переместилась из одного HTML элемента в другой. Алгоритм React-а не способен понять, что это тот же элемент и переместить его в дереве документа. Вместо этого он уничтожит старый элемент и создаст новый в желаемом месте. То же касается и всех потомков этого элемента.

В алгоритме также присутствуют различные оптимизации, среди которых:

1. Прерываемый этап сверки. Алгоритм сверки работает в ленивом режиме и может быть прерван, например, для обработки действий пользователя, которые возникли до окончания сверки. Благодаря этому улучшается отзывчивость интерфейса.
2. Частичная сверка. Когда изменение отслеживаемого состояния произошло в одном из узлов дерева, родители этого узла считаются не изменившимися и сверка происходит только для поддерева, корнем которого является выше обозначенный узел.

ГРАНУЛЯРНЫЕ ОБНОВЛЕНИЯ

SolidJS — более молодая библиотека, предоставляющая набор функций для отслеживания состояний и их зависимостей, в том числе зависимостей визуального отображения.

Для описания интерфейса используется вариация JSX, как и в React. Пример:

```jsx
const appHeader = <header>Order food online</header>;
```

Есть некоторые различия в синтаксисе и логике поведения JSX в SolidJS и в React, на которых останавливаться не будем.

Базовой функцией для отслеживания состояния является `createSignal`. Пример использования:

```js
const [pizzaSize, setPizzaSize] = createSignal("small");
```

Состояния, созданные таким образом, отслеживаются не только внутри компонентов, но и везде, где осуществляется доступ к их значению. Например, можно создать функцию, которая будет зависеть от `pizzaSize`:

```js
const pizzaSizeLogger = () => {
	console.log(pizzaSize());
};
```

При первом исполнении этой функции, SolidJS зарегистрирует её как зависимую от `pizzaSize` и при следующем изменении `pizzaSize` вызовет её снова. Таким образом, реализация реакций на изменение реализовано при помощи подписчиков на изменения.

Важно заметить, что получение текущего значения отслеживаемого состояния происходит через геттер (`pizzaSize` является функцией для получения значения). Это необходимо для того, чтобы SolidJS мог отследить, когда и откуда был осуществлён доступ к состоянию, чтобы определить, какую функция зависит от этого состояния и зарегистрировать её как подписчика.

Рассмотрим пример подписки на изменения внутри описания интерфейса:

```jsx
const PizzaSizeSelector = () => {
	return <div>
		<h2>Selecte desired size of pizza</h2>
		<button
			onClick={() => setPizzaSize("small")}
			disabled={pizzaSize() === "small"}
		>
			small
		</button>
		<button
			onClick={() => setPizzaSize("medium")}
			disabled={pizzaSize() === "medium"}
		>
			medium
		</button>
		<button
			onClick={() => setPizzaSize("big")}
			disabled={pizzaSize() === "big"}
		>
			big
		</button>
	</div>;
};
```

В отличие от React, компоненты в SolidJS не возвращают новое описание интерфейса при каждом изменении отслеживаемого состояния. Компоненты компилируются в код, который управляет элементом на странице.

В данном примере с `PizzaSizeSelector`, SolidJS создаст код, который будет создавать нужный элемент на странице, а потом обновлять его части, в соответствии с изменениями отслеживаемого состояния.

Такой алгоритм обновляет элементы документа напрямую, вызывая нужные побочные эффекты при изменении данных. Никаких сравнений при этом не происходит, и в памяти не хранится дерево-дубликат HTML-документа.

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ

1. A General Theory of Reactivity \[Электронный ресурс\] // GitHub. URL: https://github.com/kriskowal/gtor (дата обращения: 09.02.2022)
2. Reconciliation — React \[Электронный ресурс\] // React – A JavaScript library for building user interfaces. URL: https://reactjs.org/docs/reconciliation.html (дата обращения: 10.03.2022)
3. Michael Krasnov. How the React Reconciliation Algorithm Works \[Электронный ресурс\] // Better Programming. URL: https://betterprogramming.pub/how-the-react-reconciliation-algorithm-works-e29bf77a4d78 (дата обращения 10.04.2022)
4. Guides: Reactivity \[Электронный ресурс\] // SolidJS · Reactive Javascript Library. URL: https://www.solidjs.com/guides/reactivity (дата обращения: 16.05.2022)
5. Ryan Carniato. SolidJS: Reactivity to Rendering \[Электронный ресурс\] // inDepthDev - Community of passionate web developers. URL: https://indepth.dev/posts/1289/solidjs-reactivity-to-rendering (дата обращения: 01.06.2022)
